**哆啦A夢最終回**，意為[日本著名](../Page/日本.md "wikilink")[漫畫](../Page/漫畫.md "wikilink")《[哆啦A夢](../Page/哆啦A夢.md "wikilink")》的結局。目前除了原作者[藤子·F·不二雄因出版社暫停哆啦A夢連載時的暫別篇](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")，及電視動畫季度播畢後的告別篇，幾乎為網上流傳作品，儘管如此，作者去世前仍表明《哆啦A夢》沒有實質上結局，並隨著過世而結束連載，現今《哆啦A夢》的動畫仍在日本[朝日電視台播放](../Page/朝日電視台.md "wikilink")，漫畫連載部分則由[小學館出版社及](../Page/小學館.md "wikilink")[藤子·F·不二雄製作公司繼續出版](../Page/藤子·F·不二雄製作公司.md "wikilink")，每年也會在日本黃金週檔期推出[動畫電影](../Page/動畫電影.md "wikilink")。
__TOC__

## 正式版本

### 漫畫

有以下三個，皆隨連載的重新開始而轉為非正式結局。\[1\]

#### 昭和46版

昭和46年（1971年）版，因為：未來人去現代觀光，而造成了現代人的困擾，未來政府立法禁止時光旅行，因而使哆啦A夢必須回去了。

  - 爭議

至少未來回到現代的人極少，應該不會造成困擾。

#### 昭和47版

昭和47年（1972年）版，[世修認為如果哆啦A夢一直在大雄身邊](../Page/世修.md "wikilink")，大雄將會因為凡事依賴別人而一事無成，所以要哆啦A夢回未來。因而哆啦A夢裝病，但後來大雄很擔心，哆啦A夢便向大雄說他真正要回未來的原因，大雄說他也是這麼想，便讓哆啦A夢回未來。從此哆啦A夢天天用時光電視看大雄努力向上的樣子。[日本電視台昭和](../Page/日本電視台.md "wikilink")48年（1973年）放映的哆啦A夢依此為腳本，放映出哆啦A夢第1作的最後一集。

  - 爭議

雖然很感動，但是如果要把結局當真的話，世修一開始根本不應該送哆啦a夢給大雄的時代。

#### 昭和49版（再見，哆啦A夢）

在[昭和](../Page/昭和.md "wikilink")49年（1974年）3月號繪製，哆啦A夢有日必須回未來了，[大雄靠自己打敗](../Page/野比大雄.md "wikilink")[胖虎後](../Page/胖虎.md "wikilink")，哆啦A夢就安心回去了。當時因為沒人氣，本來藤子想因此結束。但出於哆啦A夢的熱愛，他又在下一期畫了《哆啦A夢歸來了》
，內容為大雄在[4月1日被胖虎騙](../Page/愚人節.md "wikilink")，他決定喝下哆啦A夢留給他的「[謊言800](../Page/謊言800.md "wikilink")」藥水，因為大雄說了：「哆啦A夢不會回來」終於和哆啦A夢重逢了。《再見，哆啦A夢》收錄於單行本第6卷、而《哆啦A夢歸來了》則收錄於單行本第7卷。

這段劇情被多次改編於動畫版，其中一次為1998劇場版[大雄的南海大冒險的附篇](../Page/大雄的南海大冒險.md "wikilink")[哆啦A夢回來了](../Page/哆啦A夢回來了.md "wikilink")，但由於影片廣為流傳遭到誤植或盜用，儘管電視動畫版仍然在播放中，卻經常被華文圈誤認為正式結局。2014年為紀念作者[藤子·F·不二雄诞辰](../Page/藤子·F·不二雄.md "wikilink")80週年的3D劇場版电影《STAND
BY ME 哆啦A夢》，也經典重製此章節。

### 動畫

最早期1973年日本電視台動畫版結束時，描述哆啦A夢回去與大雄極力練習自行車的故事，改編自昭和47版的漫畫結局。此後轉移到朝日電視台繼續動畫的播出。

## 網路流傳

自[BBS時代開始](../Page/BBS.md "wikilink")，華文地區網路上就流傳著數種虛構的哆啦A夢結局，來源多半為[日本方面較早的謠傳](../Page/日本.md "wikilink")。

### 植物人、自閉症兒童

雖然內容略有差異，但皆以「大雄為[植物人](../Page/植物人.md "wikilink")、[自閉症兒童或其他失去身心自由之人](../Page/自閉症.md "wikilink")，所發生的一切皆如南柯一夢」為主要架構的灰暗版本結局，自從BBS流行之後即曾出現在各大動漫討論版，歷史悠久的假結局，其主要的版本包括：

  - 大雄是個自閉症兒童。而哆啦A夢及它的一切，只是大雄自己的幻想。
  - 大雄是個植物人，哆啦A夢的故事是他所做的夢。
  - 大雄因為車禍必須動手術，哆啦A夢把除了任意門以外的所有道具賣光以換取手術費。可惜手術失敗而成[植物人](../Page/植物人.md "wikilink")，哆啦A夢拿出任意門讓大雄選擇他想去的地方。大雄最後選擇：「天國」。

據日本方面的考證，植物人（或自閉兒）版本的虛構結局最早約在1986年秋天在日本出現，其緣由可能與作者本人當時因病入院有關，但之後卻如同[人面犬](../Page/人面犬.md "wikilink")、[裂口女](../Page/裂口女.md "wikilink")、[不幸的信等小學生都會傳說典型的連鎖式傳遞在極短時間內快速漫延](../Page/不幸的信.md "wikilink")，並在稍後傳入華文世界。

本說其真實性，後來由藤子.F.不二雄之女在其去世後接受的訪談中，以「曾問過父親這件事，他回答『哆啦A夢才不會這樣結束，而是以快樂的方式結束』」的回答予以否定。

但原著中倒也有一個短篇故事實際並不存在，而只是大雄的夢境（幻想）：在「尋好夢枕頭與天才少年」短篇故事中，講述有一個「尋好夢枕頭」可以把哪怕是最荒誕的幻想（例如大雄是天才少年）反過來變成現實，但結局是最終醒來後見到啦A夢，後者表示根本不知道有這樣一件法寶，整個故事都只是大雄的夢境內容。

### 哆啦A夢沒電了

與植物人版等版本不同，是少數存在漫畫內容（同人誌）的虛構版多啦A夢結局，由署名「田嶋．T．安惠」的男漫畫迷仿造原作風格所創作，並以每本500日圓的方式在書店寄售。由於侵權及不當獲利，被出版社「小學館」提告勝訴，該男同意回收偽書及賠償部分所得。\[2\]

#### 大綱

某一天，哆啦A夢忽然沒電了，大雄用時光電視向哆啦美求助，但由於時空巡邏隊忽然對時間旅行進行了原因不明的嚴格限制，導致哆啦美無法回到20世紀為哆啦A夢充電，這導致大雄面對了痛苦的二選一──不是冒著讓哆啦A夢失去與大雄共處記憶的風險將他送回未來修理(哆啦A夢在沒電時儲存生活記憶的記憶體位在被咬掉的耳朵裡)，二就是得靜待未來研發出保存哆啦A夢記憶的機器人科技。最後，大雄選擇了後者，並且決定要靠自己的能力去達成；終於，在數十年後，大雄成為一位世界知名的機器人工學博士，對自己許下的願望創造了奇蹟。

#### 版本出現的經緯

本版本最早源於1990年代一名日本大學生在[個人網站所發表的](../Page/個人網站.md "wikilink")[同人](../Page/同人.md "wikilink")[小說](../Page/小說.md "wikilink")，但在被網友以電子郵件轉寄與藝人[鈴木蘭蘭於深夜](../Page/鈴木蘭蘭.md "wikilink")[廣播節目披露後引發意外的迴響](../Page/廣播.md "wikilink")。雖然原作者本人基於對藤子不二雄原作的尊重而撤除了-{zh-hant:連結;zh-hans:链接}-，但2005年時[同人誌漫畫家](../Page/同人誌.md "wikilink")[田嶋安恵仍以此為基礎推出了同人漫畫版的哆啦A夢完結篇](../Page/田嶋安恵.md "wikilink")，並在同人展售會取得1萬3千冊以上的驚人銷售量。稍後由於版權持有公司對此提出告訴，同人漫畫家最後以停止販售該漫畫，並將販售所得捐出的方式達成和解。

雖然內容不被官方認同，但因風格極接近原作，被翻譯後在華文圈廣為流傳，因而被許多人誤認為「哆啦A夢真正的完結篇」。

#### 爭議

  - 該版本對主角未來的設定與原作並不同：[出木杉英才長大後成為了一名](../Page/出木杉英才.md "wikilink")[宇航员](../Page/宇航员.md "wikilink")，在這個版本則成為了日本總理；而[野比大雄長大後成為了環境廳公務員](../Page/野比大雄.md "wikilink")，在這個版本中則成為了機械博士。
  - 原設定[哆啦A夢的系統為重複利用能源](../Page/哆啦A夢_\(角色\).md "wikilink")，毀壞的理由不存在沒電的原因。
  - 雖然未來存在不確定性及變動可能，但照原計畫哆啦A夢應已回到世修的時代，原作中的大雄成人後生活並未提及哆啦A夢毀壞及保存一事。
  - 在多啦A夢第三作105集多啦A夢的重生之日中亦有交待研發者需要重新設定多啦A夢，因此應不存在多啦A夢及多啦美不知研發者是誰的一事。
  - 若依該版本的設定，結局則導向成「大雄就是多啦A夢的研發者」，如此一來世修的家境應是非富則貴，而且與多啦A夢製造工場應有密切的關係。與原設定世修的家境貧困且欠債累累而觸發故事發生成了矛盾。

### 無限輪迴

网友的同人作，以[时间悖论做的一個虛構結局](../Page/时间悖论.md "wikilink")。

#### 大綱

七十年後，在大雄老去，病重躺在床上的時，他對哆啦A夢說：「哆啦A夢，等我死後，你就回到未來，然後好好生活。」說完後就閉上了眼睛。

可是哆啦A夢並沒有回到未來，而是透過時光機回到大雄小的時候，然後對他說：「你好，我是哆啦A夢，請多指教。」

哆啦A夢：「即使重新來過，我還是會選擇遇見你。」

#### 爭議

根據原作跟動畫，部分透露出大雄成年後的家庭生活，當中並無哆啦A夢陪伴。如果想維持這種結局，哆啦A夢應該是終生陪伴著大雄，過程與結果明顯不吻合。

而且這種時空輪迴的劇情設定儘管常出現於其他科幻或奇幻作品中，但這種設定總有個矛盾的問題在於「進行時空輪迴的人究竟是谁」。原作有完整的哆啦A夢在未來被製造與早期生活的劇情，很顯然有輪迴起點的設定，但如此一來重新回到過去的哆啦A夢便會與剛從未來到現代的哆啦A夢衝突，如果想彌消這個衝突就要產生個起點不同的[平行宇宙](../Page/平行宇宙.md "wikilink")，那原世界的哆啦A夢又該有不同的結局，如此一來會變得極度複雜。

且不論未來如何先進，哆啦A夢的機械構造理應無法違背物理法則。哆啦A夢僅是隻身靠時光機回到過去身體不能重置成過去的狀況，這樣不斷輪迴下去機械構造與材料必會不斷老化，不論如何保養維修身體早晚會迎來無法修復的損壞而報廢。加上原作設定哆啦A夢製造過程本身就有瑕疵劇中又常因欠缺保養而故障，這樣提前報廢的機率更高。如果哆啦A夢在大雄死去前報廢那就無法繼續輪迴，又會產生新的結局而迎來另一個平行宇宙，輪迴的過去也無法執行而再度產生矛盾。

如此一來，此結局只屬多啦A夢愛好者只為強調多啦A夢和大雄的深厚友情而創作出來，本身並毫無任何連載成份，亦不會是官方所認可的結局。

## 參見

  - [都市傳奇](../Page/都市傳奇.md "wikilink")
  - [多啦A夢最終話同人誌問題](../Page/多啦A夢最終話同人誌問題.md "wikilink")

## 參考文獻

<references/>

  -
  -
  -
## 外部連結

  - [哆啦A夢最終回解說](https://web.archive.org/web/20070225093053/http://www.doraemon2112.com/doraneo/bigqs.html)

  - [《再見，哆啦A夢》](https://web.archive.org/web/20070315194944/http://www.doraemon2112.com/doraneo/dorabye.html)

  - [《哆啦A夢歸來了》](https://web.archive.org/web/20070225122650/http://www.doraemon2112.com/doraneo/doraback.html)

  - （哆啦A夢沒電了版）

  - [植物人結局:哆啦A夢最終回 -
    通往未來的夢](http://lavacity.blogspot.com/2018/06/blog-post.html)

[Category:都市傳說](../Category/都市傳說.md "wikilink")
[Category:哆啦A夢](../Category/哆啦A夢.md "wikilink")

1.
2.